\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet8_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\medskip

\textbf{Question 1}

Soit $x$ un nombre réel. Que vaut $\dfrac{\text{e}^{5x}}{\text{e}^{2x - 2}}$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$\text{e}^{3x + 2}$&\textbf{b.~~}$\text{e}^{3x - 2}$&\textbf{c.~~}$\text{e}^{2,5x - 2,5}$&\textbf{d.~~}$\text{e}^{7x - 2}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 2}

Soit la suite définie par : $\left\{\begin{array}{l c l}
u_0&=&2\\u_{n+1} &=& 3u_n - 2
\end{array}\right.$ pour $n \in \mathbb{N}$.
Quelle est la valeur de $u_3$ ?
\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$7$&\textbf{b.~~}$10$&\textbf{c.~~}$28$&\textbf{d.~~}$4$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}
 
\medskip

\textbf{Question 3}

Dans un atelier, 3\,\% des pièces produites sont défectueuses. On constate qu'au cours du
contrôle qualité, si la pièce est bonne, elle est acceptée dans 95\,\% des cas, et que si elle est défectueuse, elle est refusée dans 98\,\% des cas.

Quelle est la probabilité qu'une pièce soit refusée ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$\num{0,0779}$&\textbf{b.~~}$\num{0,0294}$&\textbf{c.~~}$\num{0,0485}$&\textbf{d.~~}$\num{0,98}$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}
   
\medskip

\textbf{Question 4}

Sachant que $\cos x = \dfrac{5}{13}$ et que $x$ est compris entre $- \dfrac{\pi}{2}$ et $0$, quelle est la valeur de $\sin x$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$\dfrac{8}{13}$&\textbf{b.~~}$- \dfrac{8}{13}$&\textbf{c.~~}$\dfrac{12}{13}$&\textbf{d.~~}$- \dfrac{12}{13}$\rule[-3mm]{0mm}{8mm}\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 5}

La loi de probabilité d'une variable aléatoire $X$ est donnée par le tableau ci-dessous :
\begin{center}
\begin{minipage}{12cm}{

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Valeurs $x_i$&$-2$ &$0$& $5$\\ \hline
$p_i = P\left(X = x_i\right)$&$\num{0.3}$&$\num{0.5}$&$\num{0.2}$\\ \hline
\end{tabularx}
}

\end{minipage}
\end{center}
Quelle est l'espérance $E(X)$ de la variable aléatoire $X$ ? 

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$3$&\textbf{b.~~}$\num{0.9}$&\textbf{c.~~}$\num{0.4}$&\textbf{d.~~}$\num{0.5}$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	

	\subsection*{Question 1}

	
	\[
	\dfrac{e^{5x}}{e^{2x}-2} = e^{5x-2x+2} = e^{3x+2}
	\]
La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 2}
	

	
	\[
	u_1 = 3 \times 2 - 2 = 4 ; \ u_2 = 3 \times 4 - 2 = 10 ; \ u_3 = 3 \times 10 - 2 = 28
	\]
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
Avec la formule des probabilités totales, la probabilité qu’une pièce soit refusée (évènement $R$)est égale à :\\
 $p(R)=\num{0,97} \times \num{0,05} + \num{0,03} \times \num{0,98} = \num{0,0779} $.\\•
 La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
On sait qu’alors $\sin x < 0$, donc 
\begin{align*}
	\sin x &= -\sqrt{1 - \cos^2 x}\\
	& = -\sqrt{1 - \left(\dfrac{5}{13}\right)^2}\\
	& = -\sqrt{\dfrac{169 - 25}{169}}\\
	& = -\sqrt{\dfrac{144}{169}}\\
	& = -\dfrac{12}{13}
\end{align*}
	
	La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
\[
	E(X) = -2 \times \num{0,3} + 0 \times \num{0,5} + 5 \times \num{0,2} = -\num{0,6} + 1 = \num{0,4}
	\]
La réponse correcte est \textbf{c.}
	

\end{Solution}
\newpage
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2021_01_specimen2_4







  
 \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2021_01_specimen2_4&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 

\bigskip

Soit $f$ la fonction définie sur $ \mathbb{R}$ par: 

\[f(x)=\text{e}^{2x} + 6 \text{e}^{x} - 8x-4.\]

\begin{list}{\textbullet}{Dans le plan rapporté à un repère orthogonal, on considère:}
\item $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de la fonction $f$;
\item $\mathcal{D}$ la droite d'équation cartésienne $y=-8x-4$.
\end{list}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que, pour tout $x \in \mathbb{R}$, $f'(x)=2\left (\text{e}^{x}-1\right )\left (\text{e}^{x}+4\right )$.
\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur $ \mathbb{R}$.
\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur $ \mathbb{R}$.
\item En déduire le signe de $f(x)$ sur $ \mathbb{R}$.
\item La courbe $\mathcal{C}_f$ et la droite $\mathcal{D}$ ont-elles un point commun ? Justifier.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}
\textbf{\large\textsc{Exercice 4 \hfill 5 points}}

\bigskip

Soit $f$ la fonction définie sur $ \mathbb{R}$ par:  

\[f(x)=\e^{2x} + 6 \e^{x} - 8x-4.\]

\begin{list}{\textbullet}{Dans le plan rapporté à un repère orthogonal, on considère:}
\item $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de la fonction $f$;
\item $\mathcal{D}$ la droite d'équation cartésienne $y=-8x-4$.
\end{list}

%\medskip

\begin{enumerate}
\item% Montrer que, pour tout $x \in \R$, $f'(x)=2\left (\e^{x}-1\right )\left (\e^{x}+4\right )$.
\begin{list}{\textbullet}{}
\item Pour tout $x \in \R$, $f'(x) = 2\e^{2x} +6\e^{x}-8$.
\item Pour tout $x \in \R$, $2\left (\e^{x}-1\right )\left (\e^{x}+4\right ) = 2\left ( \e^{2x}-\e^{x}+4\e^{x}-4\right ) = 2\e^{2x} +6\e^{x}-8$.
\end{list}

On peut donc en déduire que, pour tout $x \in \R$, $f'(x)=2\left (\e^{x}-1\right )\left (\e^{x}+4\right )$.

\item On étudier le signe de $f'(x)$ sur $\R$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item Pour tout x de $ \mathbb{R}$, $\e^{x}>0$ donc $\e^{x}+4>0$.
\item On sait que $\e^{x}>1 \iff x>0$ donc $\e^{x}-1>0$ sur $]0~;~+\infty[$.
\item De plus $\e^{x}-1=0 \iff \e^{x}=1 \iff x=0$.
\end{list}

D'où le tableau de signes de $f'(x)$:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\def\esp{\hspace*{2cm}}
$\begin{array}{|c | *{5}{c} |} 
\hline
x  & -\infty & \esp & 0 & \esp  & +\infty \\
\hline
f'(x) &  & \pmb{-} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{+} &    \\
\hline
\end{array}$
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

\item La dérivée s'annule et change de signe pour $x=0$; $f(0) = \e^{0} + 6\e^{0} -0 -4 = 3$.

On dresse le tableau de variations de la fonction $f$ sur $\R$.

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}  % paramètres
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{0pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c| *4{c} c|}
\hline
 x & -\infty & \esp & 0 & \esp & +\infty \\
 \hline
f'(x) &  &  \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{+} & \\  
\hline
  & \Rnode{max1}{~}  &  &  &  & \Rnode{max2}{~}   \\
f(x) & &  & & &  \rule{0pt}{\hauteur} \\
 &  & &   \Rnode{min}{3} & & \rule{0pt}{\hauteur}
\ncline{->}{max1}{min} \ncline{->}{min}{max2}\\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

\item %En déduire le signe de $f(x)$ sur $\R$.
La fonction $f$ admet pour minimum le nombre strictement positif 3, donc pour tout $x$ de $\R$, $f(x)>0$.

\item La courbe $\mathcal{C}_f$ et la droite $\mathcal{D}$ ont un point commun si et seulement si l'équation $f(x)=-8x-4$ admet une solution.

On résout cette équation:

$f(x)=-8x-4
\iff
\e^{2x} + 6 \e^{x} - 8x-4 = -8x-4
\iff
\e^{2x} + 6 \e^{x} = 0
\iff
\e^{x} \left (\e^{x}+6\right ) = 0$

Pour tout réel $x$, $\e^{x}>0$ donc le produit $\e^{x} \left (\e^{x}+6\right )$ n'est jamais nul.

L'équation n'a donc pas de solution, ce qui veut dire que la courbe $\mathcal{C}_f$ et la droite $\mathcal{D}$ n'ont pas de point commun.



\end{enumerate}


\begin{center}
\large \textbf{Figure (non demandée)}
\end{center}

\bigskip

\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.2cm,labelFontSize=\scriptstyle}
\def\xmin {-6}   \def\xmax {4}
\def\ymin {-5}   \def\ymax {40}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psset{yMaxValue=\ymax,yMinValue=\ymin}
\psgrid[unit=1cm,subgriddiv=1,  gridlabels=0, gridcolor=lightgray](-6,-1)(4,8)
%\psaxes[linewidth=1.8pt]{->}(0,0)(1,1)[$\vec{\imath}$,d][$\vec{\jmath}$,180]
\psaxes[arrowsize=3pt 2, ticksize=-2pt 2pt,Dy=5]{->}(0,0)(-5.99,-4.99)(\xmax,\ymax) 
\uput[dl](0,0){O}
\psplot[linecolor=blue,plotpoints=5000]{\xmin}{\xmax}{2.7183 2 x mul exp 2.7183 x exp 6 mul add x 8 mul sub 4 sub}
\uput[r](1.43,27.1){\blue $\mathcal{C}_f$}
\psplot[linecolor=red,plotpoints=5000]{\xmin}{\xmax}{-8 x mul 4 sub}
\uput[dl](-1,4){\red $\mathcal{D}$}
\end{pspicture*}
\end{center}



\end{Solution}

\end{Maquette}




